# Переменные

То, что мы узнали позволяет использовать Python как довольно неплохой калькулятор. Чтобы начать работать с ним как с языком программирования, мы изучим способ запоминать результаты вычисления выражений.

Для этого служат переменные. [**Переменная**](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5)) [](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5))- некоторая именованная “ячейка”, которая может содержать значение.

Мы можем присвоить переменной новое значение с помощью одинарного равно (`=`):

```python
x = 4 # присвоили переменной x значение 4
```

Имя переменной само по себе является выражением, значением которого является значение переменной на текущий момент времени.

```
>>> x = 4
>>> x
4
>>> x + 2
6
```

Обратим внимание, что строка 4 не меняет значение переменной `x`, а только использует его в вычислении выражения `x + 2`:

```
>>> x
4
```

Переменная `x` все еще содержит значение `4`.
Мы можем присвоить переменной другое значение:

```
>>> x = 7
>>> x
7
```

На самом деле, в правой части **инструкции присваивания** может находиться не только литерал, но и любое выражение. В переменную будем помещено **вычисленное значение этого выражения**:

```
>>> x = 2 + 2
>>> x
4
```

Как мы упоминали, имя переменной само по себе является выражением. Воспользуемся этим, и создадим новую переменную `y` со значением, равным значению `x`:

```
>>> y = x
>>> y
4
>>> x
4
```

Как мы можем видеть, обе переменные содержат одно и то же значение `4`. Что произойдет, если мы теперь изменим переменную `x`?

```
>>> x = 5
>>> x
5
>>> y
4
```

В переменной `y` все еще осталось значение `4`.

Так происходит потому, что инструкция `y = x` **не создает никакой зависимости** между переменными (в противоположность ее математическому смыслу).

На самом деле инструкция `y = x` обозначает:

> Вычисли значение выражения в правой части (`x`), а затем помести это значение в переменную в левой части (`y`).

Таким образом, мы даже можем использовать одну и ту же переменную в левой и правой части инструкции присваивания!

```
>>> x = x + 1
>>> x
6
>>> x = x * 2
>>> x
12
```

Что здесь произошло?
Если разобраться, наши команды для интерпретатора значат следующее:

> Вычисли значение выражения в правой части (`x + 1`).

Для его вычисления Питон обращается к текущему значению переменной `x`, обнаруживает там `5`, складывает его с единицей и получает `6`.

> Положи полученное значение в переменную в левой части (`x`)

Новое значение переменной `x` становится равным числу `6`.

> Вычисли значение выражения в правой части (`x * 2`)

Питон снова обращается к текущему значению переменной `x`, которое после прошлого шага стало равно `6`, и умножает его на `2`, получая `12`.

> Положи полученное значение в переменную в левой части (x)

Значение переменной `x` становится равным `12`

Таким образом мы можем замещать значение переменной. Эта возможность очень пригодится нам в дальнейшем.

Если мы проверим переменную `y`, она все еще останется равной `4`:

```
>>> y
4
```

Действительно, ни одно из наших действий не влияло на значение `y`. Тот факт, что мы когда-то написали `y = x` ничего не значит, та инструкция была выполнена и благополучно забыта.

Python поступает как очень глупый, но послушный работник: исполняет указанные инструкции строго по правилам, друг за другом. Каждая инструкция имеет только мгновенный эффект (помещает значение в переменную), и больше не оказывает влияния на дальнейшие инструкции. Это значение не помнит, каким образом оно было получено - из литерала, переменной, или как результат применения оператора. Для Python, `x` не является значением, `x` является выражением, которое можно вычислить для получения значения.

Если представить переменную как “ящик” с надписью `x`, то значением будет листок с цифрой `4`, лежащий внутри. Тогда инструкция `y = x + 1` выполнит ровно следующее:

- Вычислит значение выражения в правой части (`x + 1`). Для этого…
  - Вычислит значение левого операнда (`x`), для чего…
    - Откроет ящик “x” и возьмет достанет оттуда листок с цифрой `4` (на самом деле копию листка, лежавшего в “x”)
  - Вычислит значение правого операнда (`1`), то есть…
    - Возьмет чистый листок и напишет на нем цифру `1`
  - Вычислит сумму этих значений (`1` и `4`), и напишет ее (`5`) на новом листке.
- Полученное на прошлом шаге значение (листок с надписью `5`) положит в ящик “y”, предварительно выкинув то, что там было.

Для выполнения инструкции `x = x + 1` будут предприняты почти те же шаги, разве что на последнем шаге листок с цифрой `5` будет помещен в ящик “x” (откуда будет выкинут старый листок с надписью `4`). Таким образом, в том, что одно и то же имя переменной появляется в обеих частях инструкции присваивания, нет ничего не обычного.

Отметим еще раз: *инструкция присваивания не является математическим равенством или уравнением*.
